【亂世追夢】未畢業先創業 少女開良心書店治療社運創傷 抗衡三中商霸權

有人說，三個女人一個墟；三個廿歲出頭的文青少女Joyce、Sherry及阿翹就合夥開書店，起了個古雅的名字「貳叄書房」。店舖位於油麻地一棟商廈的12樓，店內有數塊落地大玻璃，眺望出去，就是喧囂的彌敦道，車如流水馬如龍，反襯着一室井井有條的藏書。

仨人行中，Sherry與Joyce仍在浸會大學念人文學科，未畢業就開書店，是為了實現前者的兒時夢想；而共同開書店的觸發點，則是反送中運動帶來的創傷和迷惘。剛畢業一年、兼職教結他的阿翹說：「八月中旬左右，開始在情緒上壓力爆煲，想做一點事來分心。」念頭在八月一趟旅行中萌芽，十月初《禁蒙面法》剛實施不久後開店，「很多人戴上口罩上來，忽然間向我們訴苦。」一個亂世中的文化綠洲，就此形成，本來是為自我療癒創傷，卻無意中為他人擺渡。

私人圖書館 客廳般環境閱讀
記者首次拜訪書店是在某個周五晚上；窗外景致換了一片靜黑，幾個客人坐在地上，靠着小茶几看書、用電腦，阿翹一臉專注在彈獨立民謠，未幾發現記者便放下結他，招呼我坐在沙發上。問她書店是否共享空間，她慎思後否認道：「我們不想像co-working space般計鐘數錢，客人可在這兒消磨時間，希望他們買杯咖啡或買本書，當作支持。」

原來，書店活動空間偌大，源自Sherry自小的開私人圖書館的夢想，希望能營造客廳般的環境，讓城市人能駐足看書，「一般的二手書店放滿了『島仔』，堆滿書籍，但我們想騰空多點空間給客人。」阿翹說。Sherry接着表示，想仿效歐洲人把書房開放給客人的做法，「選書上也是跟我們的喜好，像把內心世界打開給人看，我就是喜歡這類型的書，是一件頗私人的事。」

Sherry的童年大多在圖書館中消磨，每每待上一整天，拖着沉甸甸的書籍回家，「那時會想，如果我家是個流動圖書館，或自己有間書店就好了。」然而，習慣規劃人生的Sherry曾想報考公務員，直至八月份，還有一年就畢業，與前宿友阿翹旅行的途中，才想起自己最原始的渴望：「讀完人文學科後，會質疑自己在世上有甚麼用途，不是維持生計賺錢養家那麼簡單，有甚麼是我才做到？」Sherry發問時帶著一點偏執。

當時是反送中白熱化的階段，阿翹坦承社運創傷也是兩人開店的動機。殊不知，本來想與Sherry合資搞獨立雜誌的同科朋友Joyce，突然加入了這個團隊。阿翹揶揄道：「她最衝動！只考慮過幾秒，便說一起搞（書店）吧。」Joyce尷尬一笑，隨即露出天真的笑容，相信人生盡是美麗的意外，「看到Sherry堅定的眼神，覺得年輕人有理想是好事，便放手一試。」

反送中期間 聚手足看書談心
三人天真爛漫青春無敵，肩膀上的現實重擔也不輕。Sherry自中四、五就開始兼職打工，後來更有買股票投資；早熟的她節儉簡樸，存下了一筆錢，到開書店才大派用場。Joyce又解釋，店內傢俬大多是二手貨，而三人要靠兼職來應付租金，「我們也有補習打工，阿翹教結他、我就教中文、Sherry教日文。補習時薪較高，彈性大一點，可維持書店的日常營運。」她們打算畢業後仍繼續這模式，「希望慢慢做下去，可以靠書店的營利自行運作。」

目前貳叄書房主要售賣二手書，大部份由浸大的教授、同學與師兄師姐提供，阿翹說：「現時客人也開始拿書上來，因為都知道這時勢難做——開珍珠奶茶店就話賺錢啫！」三個女生根據喜好選書，大多數屬文史哲類二手書，而視覺藝術系畢業的阿翹則引進了設計及藝術類的插圖書。店內設有一張茶几和一堆氣墊坐墊，客人可以買一杯咖啡，席地而坐，享受陽光灑盡滿屋的悠閒。

文化氣息如此濃厚的環境，滙聚了四面八方的知音，「例如提到女性主義，客人會過來自己搭嘴，一起討論這件事。」店內貼滿反送中運動的文宣，引來不少手足上來放心傾訴，令他們的交友層面跨越年齡，「知道原來不只年輕人，也有些叔叔會特地罷工，等到七、八點，就下去（街頭）幫手。」 店舖開張在反送中如火如荼之時，三個少女更不時為網媒選書供稿，根據不同的抗爭時勢去推薦書籍，例如探討極權本質的《酒神的抗爭》等。

Joyce又補充，作為獨立書店，想抗衡「三中商」（三聯、中華及商務書店的統稱）的一股清泉，所以選書上不會有政治審查，「可能我是極左（社會主義），但都有不同立場的書籍，讓人看後有充份理由去選擇自己的立場。」Sherry就指，除了寄賣小型文藝出版社的書外，有一部份「古靈精怪」的書本欲突破書的形式，沒有序言和目錄，只有插畫或被塗黑的內文，「不是用來閱讀，而是拿取靈感。」部分藏書更由讀者自由定價，Joyce笑說：「看看客人有多想帶它走。始終遇到本心儀的書，是件難得的事。」

不是鬧着玩 計劃年底開分店
整個訪問，Sherry與Joyce多次提及「失業率高」的人文學系，彷彿是她們的啟蒙點，也是一塊絆腳石。Joyce嘆一口氣說：「這學科培養出我們非常理想主義的傾向，但現實世界總是與我們的理想背道而馳。」就如她能勝任的工作不少，真正有興趣卻寥寥可數；想做些對社會有意義的事，卻又被現實牢牢束縛。Sherry續說，自開書店的一刻，便不斷遇到家人與朋友的質疑：「是否開間店玩玩？是否逃避畢業？」她反駁道，曾經做過五花八門的兼職，連出版社也做過，才發現最合適的是開書店。

三人異口同聲地說，正是沒有逃避，才想正視自己的理想，想在文化沙漠般的香港推廣閱讀。為了增加收入，三位女生也寄賣手工飾物、搞收費的音樂會等。書店開業至今僅兩個月多，已達至收支平衡。Joyce激動道：「我們真的有上進心！我們下一個目標就是開第二間書店！」沉穩的阿翹在旁肯定道，「對，真的想在今年年底開多間。」

貳叄書房
油麻地彌敦道558-560號譽發廣場1202室

阿翹（右）、Sherry（中）與Joyce就經常討論人生意義與價值，嚴肅地看待經營書店的每一道難題。

客人在書房內可見不少反送中文宣，以及諷刺建制派的海報。

[香港本土書店List]裝飾罷買三中商，中共思想控制香港人

準備去幫襯下

支持

台灣就公投完啦 甘香港人呢？

一人一票 香港地投票

香港地投票 ~ 一個香港人的投票應用程式
下載連結：iOS / Android

原post

拜託大家幫手開行動post 行動post係分化撚春袋

推

支持

push

Push ……

但佢講自己係極左即刻唔係好想幫襯

幾有趣

如果係社會主義支持者，咁其實唔算極左
係佢用錯字眼姐
當然，自稱做極左/右，喺香港都係一件好膠嘅事

社會主義狂熱支持者咪極左囉
我都認識一個，佢會過話中國共產黨係人類唯一希望，因為佢仲掛住社會主義招牌，係世界又具影響力

一萬個人對社會主義，可能有一萬種理解
社會主義本身亦有好多流派、變體
不過你識嗰個人，佢應該係誤會咗中國嘅「社會主義」，因為「有中國特色的社會主義」，根本唔係單純理解或執行上有差異，而係掛羊頭賣狗肉，實際上係極權資本主義
利申，反社會主義

入錢啦

中國個隻根本唔係社會主義 掛羊頭賣狗肉
利申 社會主義支持者

左一嚴重寒背

第一句睇錯以為係三個二十歲青頭少女